\nonstopmode
\documentclass[10pt, a4paper]{article}
%\usepackage{subfig}

\parindent=20pt
\parskip=8pt
\usepackage[width=15.5cm, left=3cm, top=2.5cm, height= 24.5cm]{geometry}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotating}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{caratula}
\usepackage{gnuplottex}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{listings}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{pdfpages}
\lstset{language=C}
\usepackage[ruled,vlined,linesnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{color}

\graphicspath{{imgs/}}



% Acomodo fancyhdr.
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{fancy}
\addtolength{\headheight}{1pt}
\lhead{Algoritmos y Estructuras de Datos III}
\rhead{TP3}
\cfoot{\thepage /\pageref{LastPage}}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\thesubsubsection}{\thesubsection.\alph{subsubsection}}


\author{Algoritmos y Estructuras de Datos III, DC, UBA.}
\date{}
\title{}

\begin{document}
	
\thispagestyle{empty}
\materia{Algoritmos y Estructuras de Datos III}
\submateria{Trabajo Pr\'actico N$^{\circ}$3}
\titulo{}
\integrante{Izcovich, Sabrina}{550/11}{sizcovich@gmail.com}
\integrante{Garcia Marset, Matias}{356/11}{matiasgarciamarset@gmail.com}
\integrante{Orellana, Ignacio}{229/11}{nacho@foxdev.com.ar}
\integrante{Vita, Sebastián}{149/11}{sebastian\_vita@yahoo.com.ar}

\maketitle

\tableofcontents
\newpage

\section{Introducci\'on}
El siguiente trabajo práctico consiste en un estudio de distintas formas de resolver un mismo problema algorítmico a partir de diversas técnicas.

El problema se basa en hallar la clique\footnote{Dado un grafo simple $G$ = ($V;E$), un subconjunto de vértices de $G$ es una clique sí y sólo sí éste induce un subgrafo completo de $G$.} de máxima frontera\footnote{Definimos la frontera de una clique como $\delta(K) = \left \{ vw \in E / v \in K \land w \in V \setminus K \right \}$.} (CMF) de un grafo. Es decir que, dado un grafo $G$, debemos encontrar una clique $K$ cuya frontera $\delta(K)$ tenga cardinalidad máxima. Para resolver el problema, supondremos que los grafos son simples, con lo cual no tienen bucles ni ejes repetidos.


\textbf{Formato de entrada:}
La entrada contiene varias instancias del problema. Cada instancia representa un grafo $G$ y comienza con una línea con dos valores enteros $n$ (cantidad de vértices) y $m$ (cantidad de aristas). A continuación, le siguen $m$ líneas, cada una determinando una arista del grafo, cuyo formato es el siguiente:
$$v_{1}\ v_{2}$$
donde $v_{1}$ y $v_{2}$ son los extremos de la arista representada (numerados de 1 a $n$).

\textbf{Formato de salida:} 
La salida contiene una línea por cada instancia de entrada, con el siguiente formato:
$$F\ k\ v_{1}\ v_{2}\ ...\ v_{k}$$
donde $F$ es el cardinal de la frontera de la clique dada como solución, $k$ es el tamaño de la misma y $v_{1}$, ..., $v_{k}$ son los vértices que la conforman.\newline


Para resolver el problema presentado, debimos diseñar e implementar los siguientes tipos de algoritmos:

\begin{itemize}
 \item Un algoritmo exacto.
 \item Al menos una heurística constructiva golosa.
 \item Al menos una heurística de búsqueda local.
 \item Al menos un algoritmo que use la metaheurística \textit{Búsqueda Tabú}\footnote{Fred Glover. Tabu Search - Part 1. ORSA Journal on Computing 1 (3), pp: 190 \& Part 2. ORSA Journal on Computing 2 (1), pp: 4.}
\end{itemize}

El trabajo se organizó de la siguiente forma:
\begin{itemize}
\item El \textbf{ejercicio 1} fue utilizado para describir situaciones de la vida real que pudieran ser modeladas utilizando CMF.
\item En el \textbf{ejercicio 2}, diseñamos un algoritmo exacto para CMF explicando detalladamente su implementación. Luego, calculamos el orden de complejidad temporal del peor caso tomando a $n$ como la cantidad de nodos del grafo de entrada. Finalmente, explicitamos la experimentación realizada capaz de comprobar la performance del algoritmo realizado comparando su tiempo de ejecución en función del tamaño del parámetro de entrada.
\item El \textbf{ejercicio 3} consistió en presentar distintos tipos de heurísticas, constructivas golosas y de búsqueda local, que resolvieran el problema descrito como también algoritmos que utilizaran la metaheurística Búsqueda Tabú. Cada algoritmo debió ser explicado detalladamente y su orden de complejidad temporal debió ser explicitado al igual que instancias de CMF para las cuales los métodos no proporcionan una solución óptima. Por último, se realizó la experimentación necesaria para observar la performance de cada algoritmo comparando la calidad de las soluciones obtenidas y los tiempos de ejecución de los mismos en función de la entrada.
\item Finalmente, en el \textbf{ejercicio 4}, evaluamos los algoritmos propuestos sobre un nuevo conjunto de instancias una vez elegidos los mejores valores de configuración para cada heurística.
\newpage

\section{Descripción de situaciones reales}
\input{ejercicios/ej1.tex}
\newpage

\section{Detalles de implementación}
Para la realización de las Heurísticas Golosa, Búsqueda Local y Búsqueda Tabú, utilizamos la clase \textit{Grafo}. Dicha clase fue establecida a partir del Taller de Heurísticas\footnote{http://www.dc.uba.ar/materias/aed3/2013/2c/laboratorio/taller-heuristicas/view} realizado en los laboratorios. En ella, se hace uso de un vector de adyacencia y una matriz de adyacencia, dependiendo del caso. Por ejemplo, para saber si dos nodos son vecinos, resulta más simple utilizar una matriz de adyacencia pues simplemente debe verificarse una única posición. Por otro lado, para obtener la totalidad de los vecinos de un nodo, es conveniente usar un vector de adyacencia pues no es necesario recorrer ninguna estructura para obtener dicho resultado. 

Analicemos la complejidad temporal de la clase \textit{Grafo}:
\begin{itemize}
\item \textbf{Definición de grafo:}
\begin{itemize}
\item $vecinos(nodos, vuint()) \rightarrow \mathcal{O}(n)$ pues $vecinos$ es $std::vector< vuint > vecinos$ y por cada elemento debe realizarse un $push\_back$($\mathcal{O}(1)$ amortizado)\footnote{http://www.cplusplus.com/reference/vector/vector/push\_back/}, siendo $\mathcal{O}(n)*\mathcal{O}(1) = \mathcal{O}(n)$ el resultado final.
\item $adyacencia(nodos, std::vector<bool>(nodos, false)) \rightarrow \mathcal{O}(n^2)$ pues $adyacencia$ es $std::vector<std::vector<bool> > adyacencia$ y realiza $n\ push\_back$ por cada elemento, luego, su complejidad temporal resulta $\mathcal{O}(n)*\mathcal{O}(1)*\mathcal{O}(n)*\mathcal{O}(1) = \mathcal{O}(n^2)$.
\item $cnodos(nodos) \rightarrow \mathcal{O}(1)$ pues $nodos$ es $uint\ cnodos$.
\end{itemize}
\item \textbf{Funciones públicas:}
\begin{itemize}
\item $nodos$ devuelve $cnodos$, luego su complejidad es $\mathcal{O}(1)$.
\item $sonVecinos$ accede a una posición de $adyacencia$, luego, su complejidad temporal es $\mathcal{O}(1)*\mathcal{O}(1) = \mathcal{O}(1)$\footnote{http://www.cplusplus.com/reference/vector/vector/operator[]/}.
\item $agregarArista$ realiza dos $push\_back (\mathcal{O}(1) + \mathcal{O}(1) = \mathcal{O}(1)$) al vector $vecinos$ y, finalmente, le asigna un valor booleano a dos posiciones de $adyacencia$, siendo esto $\mathcal{O}(1)$ amortizado\footnote{http://www.cplusplus.com/reference/vector/vector/assign/}.
\item $vecindad$ retorna el valor de un elemento del vector $vecinos$, luego, la complejidad resulta $\mathcal{O}(1)$.
\item $nodoDeMayorGrado$ recorre la totalidad de los nodos ($cnodos$) del grafo (en $\mathcal{O}(n)$). En cada iteración, compara el tamaño (utilizando la función size() ($\mathcal{O}(1)$)\footnote{http://www.cplusplus.com/reference/vector/vector/size/}) de los vecinos de dos nodos y asigna un valor a un uint ($\mathcal{O}(1)$) dependiendo del resultado de la comparación. Luego, la complejidad temporal de dicha función resulta $\mathcal{O}(n)$.
\item $frontera$ recorre los nodos de una clique del grafo (cuyo tamaño máximo es $n$) y le asigna a un $uint$ el tamaño (utilizando size()) de un acceso a $vecinos$ ($\mathcal{O}(1)$). Luego, la complejidad de la función resulta $\mathcal{O}(n)*\mathcal{O}(1) = \mathcal{O}(n)$.
\end{itemize}
\end{itemize}

\newpage
\section{Algoritmo Exacto}
\input{ejercicios/ej2.tex}
\newpage

\section{Heurística Golosa}
\input{ejercicios/heuristicaGolosa.tex}
\newpage

\section{Heurística de Búsqueda Local}
\input{ejercicios/heuristicasBusquedaLocal.tex}
\newpage
\section{Metaheurística de Búsqueda Tabú}
\input{ejercicios/heuristicaBusquedaTabu.tex}
\newpage

\section{Experimentación General}
\input{ejercicios/ej4.tex}
\newpage

\section{Referencias}
\begin{itemize}
\item CORMEN, THOMAS H. ; Introduction to Algorithms, Third ed. 2009. The MIT Press.
\end{itemize}


\end{document}
